
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\usepackage{lipsum}

\title{Проектирование ЖРДУ}
\author{Новиков Артур Витальевич}
\date{034 сентября 2018г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа



\section{}
\subsubsection{Дополнительные замечания по предыдущему курсу}
\begin{itemize}
	\item Для обычных ДУ, удельный вес: 0.7\ldots1 г/Н
\item 	Для ДУ малых тяг, а также при специальных требованиях, удельный вес может составлять: 3\ldots5 г/Н.
\item 	Для ДУ больших тяг: 0.7 г/Н.
\end{itemize}

Удельный вес камеры составлять треть от удельного веса двигательной установки без баков. При малой массе должно достигаться максимальное значения $ \f_{ДУ} $.

Материал камеры должен обладать хорошими пластическими свойствами, потому что камера подвергается термическим напряжениям. Желательно сочитание высоких прочностных свойств и высокой проводимости при высокой температуре. 
Также материал должен быть технологичным и должен обладать специальным требованиям.

Насадки повышают степень расширения, удельный импульс при малых потерях, выполняются из жаропрочных и жаростойких сплавов. Некоторые трудности возникают при стыковке насадков с соплом. Стыковка должна быть тщательной.

\subsection{Двигательная установка}

Двигательная установка состоит из камеры двигателя и системы подачи.

Систему подачи можно разделить на 3 основных части:
\begin{enumerate}
	\item Агрегат, создающий давление подачи.
	\item Система агрегатов и трубопроводов обеспечивающих запуск, останов, выход на режим.
	\item Баки и система наддува.
\end{enumerate}

Существует большое разнообразие систем подачи в зависимости от назначения ДУ.

Признаки классификации:
\begin{enumerate}
	\item Агрегат создающий давление подачи. По этому признаку разделяют:
	\begin{itemize}
		\item Насосные системы подачи.\fig Состав: 1 --- баки, 2 --- газогенератор, 3 --- турбина, 4 --- насосы, 5 --- камера двигателя, 6 --- выхлопной патрубок. \marginpar{ЖРДУ = ЖРД + Баки}
		
		По признаку дальнейшего использования рабочего тела турбины:
		\begin{itemize}
			\item Без дожигания генераторного газа.
			\item С дожиганием генераторного газа.
		\end{itemize}
	
		\item Вытеснительные системы. Меньше распространены. , т.к. баки входят в систему подачи. Проще, но растет масса баков. Область рационального применения ВСП\fig. \marginpar{ЖРДУ = ЖРД}
		
		По типу аккумуляторного давления:
		\begin{itemize}
			\item Газоболонные.
			\item Пороховой аккумулятор давления (ПАД).
			\item Жидкостной аккумулятор давления (ЖАД).
		\end{itemize}
	    
	\end{itemize} 


\end{enumerate}

\subsection{Общие вопросы проектирования. Баки}
\subsubsection{Классификация}
\begin{enumerate}
	\item По форме:
	\begin{itemize}
		\item Цилиндрическая
		\item Тороидальная
		\item Шаровидная
	\end{itemize}
    
    \item По расположению:\fig
    \begin{enumerate}
    	\item Последовательное расположение.
    	\item Параллельное расположение.
    	\item Совместное.
    	\item Раздельное.
    \end{enumerate}
       
\end{enumerate}

\subsubsection{Расчет объема}

Необходимо знать массу топлива в баке.
\[ \int_{t_0}^tPdt = I_{\S i}\approx \overline{P}\t_р=\overline{I_у}M_{т0} \]
\[ М_т=\t_р\m_{т} \]
\[ \m_т=\m_г+\m_о \]

\[ M_{оБ} = M_{о0}+\D M \]
\marginpar{$ \D M $ --- гарантийный запас топлива}

Определение объема баков: должен определяться объемом компонетов при минимальной плотности (при условиях эксплуатации), объемом газовой подушки ($ \approx 10\% $), также надо учитывать объем силовых конструкций ($ 1\dots5\% $). 

\subsubsection{Определение потребного давления подачи компонетов топлива}

\[ p_{под}=p_{б}+\D p_{ст}  + \D p_{дин} \]
$\D p_{ст}+ \D p_{дин}  $ --- как правило пренебрегают, потому что оказывают положительный эффект. \fig Поэтому:
\[ p_{под}\approx p_{б} = p_{к} + \D p_{ф} + \D p_{охл} + \D p_{тр} + \D p_{кл}  + \D p_{рег} + \D p_{дрос} \]

Потребная характеристика\fig, $ p_{под} \propto \m^2 $, $ p_k \propto \m $

\subsubsection{Потребный напор насоса}

\[ p_{потр} = p_{к} + \D p_{ф} + \D p_{охл} + \D p_{тр} + \D p_{кл}  + \D p_{рег} + \D p_{дрос}  \]
\[ p_{н.вых} = \D p_{н} + p_{н.вх} \]
\[ p_{н.вх} = p_{б} - \D p_{тр} \]
\[ \D p_{н} Q = N_н \]
\[ H_н = \dfrac{\D p_н}{\r g} \]



\subsection{Двигательный установки с вытеснительной системой подачи}
\subsubsection{Классификация}
\begin{itemize}
	\item Газоболонные СП (ВАД. ГАД).
	\item ДУ с ТТ ГГ (ПАД).
	\item ДУ с ГГ на жидком топлива (ЖАД, ЖГГ).
	\item Другие способы.
\end{itemize}

Поскольку в этой системе весь компонент проходит через камеру:
\[ I_{у.ДУ} = I_{у.к} \]
\[ I_{у.к} = \dfrac{P_{ДУ}}{\m_\S} = \dfrac{P_{к}}{\m_к} \]
Дроссельная характеристика ДУ будет совпадать с дроссельной характеристикой камеры\fig
\marginpar{\[ \e=\dfrac{p_k}{p_a} \]}

\subsubsection{Запас рабочего тела для вытеснения топлива}

Нужно для того, чтобы рассчитать размер аккумулятора давления.

\begin{enumerate}
	\item ДУ в котором запас создается на земле --- газоболонные.
	\item ДУ в котором рабочее тело генерируется в процессе работы --- ПАД, ЖАД.
\end{enumerate}

\[ V_{г}=V_{т} \]
\[ \m_г = \dfrac{\m_т}{\r_т}\.\dfrac{p_б}{R_гT_б}  \]

При конструировании встает задача: $ \m_г $ надо уменьшить. Отсюда надо увеличивать $ R_гT_б $ (поэтому ПАД имеют преимущества, но при небольших временах работы из-за высоких температур). 

\[ \m_{гБо} = \dfrac{\m_о}{\r_о}\.(\dfrac{p_б}{R_гT_б})_о  \]
\[ \m_{гБг} = \dfrac{\m_г}{\r_г}\.(\dfrac{p_б}{R_гT_б})_г  \]

Космический ДУ с многократным запуском\fig: 1 --- баллон со сжатым газом, 2 --- клапан сжатого газа, 3 --- редуктор давления, 4 --- клапаны обратного давления, 5 --- пуско-отсечные электроклапаны, 6 --- перепускной клапан (чтобы после отсчеки сдренировать рубашку, чтобы не допустить ее прогара, чем больше число включений тем больше сбрасывается топлива -- неэффективно), 7 --- эластичный мешок (нужен чтобы отделять газ от жидкости).
Также можно использовать безредукторную схему, в которой понижение давление обеспечивается батареей дросселей.

Преимущества такой системы: простота и надежность.
Применяемые газы: N2, He -- дорогой и высокая текучесть, воздух.
Давление в газовом балоне -- 250\ldots350 атм, выше не стоит поднимать, иначе большие утечки в компрессорах, увеличение давления не приводит к уменьшению массы к газобалона (уменьшается объем но утолщаются стенки).

Кательная формула:
\[ pDL = \s2\d L \]
\[ p_{max} = \dfrac{\s_т}{2D\d} \]
\marginpar{ $ \s_{т.ст}= 50 кг/мм^2 $ }



\section{ДУ с твердотопливным газогенератором}

Недостатки газоболона:
\begin{enumerate}
	\item Тяжелый балон
	\item При большом давлении надо подкачивать
\end{enumerate}

Схема\fig: 1 --- стенка основного газогенератора, 2 --- заряд твердого топлива (низкотемпературный, медленногорящий порох), 3 --- воспламенитель (специальный состав нужный для инициации горения), 4 --- пиропатрон, 5 --- мембрана свободного прорыва, 6 --- дополнительные (пусковые) газогенераторы, 7 --- реле давления (показывает достигли ли параметры пороговой величины), 8 --- предохранительный клапан, 9 --- пусковые клапан (пироклапаны), 10 --- дроссельные шайбы. 

Пусковые ПАДы служат для уменьшения времени выхода на режим и для исключения взрыва из-за попадания частиц твердого топлива в бак окислителя.


Преимущества:
\begin{enumerate}
	\item Легче
	\item Компактность
	\item Лучшие весовые характеристики
\end{enumerate}


Типы ТТГГ:
\begin{enumerate}
	\item Докритические. Масса меньше, меньше надежность.
	\item Сверхкритические. Возмущения в баках не проникают в газогенератор. Более надежен. Высокая масса.
	\[ p_{гг} \ge (\dfrac{k+1}{2})^{\frac{k}{k-1}}p_{б} \]
\end{enumerate}

\subsection{
Режим работы ПАД
}

\fig*

\[ \m_{газ} = \dfrac{\m_{т}}{\r_т} \dfrac{p_{б}}{(R_гT_г)_{б}} \]
\[ \m_{газ} = \m_{тт} \]
\[ \m_{тт} = u_1 \r_{тт} S_{гор} \]
где $ u_1 $ --- скорость горения твердого топлива.
\marginpar{$ T_0 $ --- температура хранения заряда. Заряд ТТ является изолятором, поэтому при горении, фронт может встречатся с участками заряда с температурой $ T_0 $.}
\[ u_1 = u_0 p_{гг}^{\nu} \]


где $ u_0 = f(состав, T_0) $ --- скорость горения при давлении $ p=1 атм $, $ u_{0}\propto T_0 $.

Поверхность может\fig
\begin{enumerate}
	\item Уменьшаться (регрессивная поверхность).
	\[ \dfrac{dS_г}{d\t} < 0 \]
	\item Увеличиваться (прогрессивная поверхность). 
	\[ \dfrac{dS_г}{d\t} > 0 \]
	\item Не изменяться (постоянная поверхность). Например Заряд торцевого горения\fig
	\[ S_г = \dfrac{\pi D_з^2}{4} \]
	\[ \dfrac{dS_г}{d\t} \approx 0 \]
\end{enumerate}


\subsubsection{Определение размеров заряда ТТ с постоянной поверхностью}
\[ \m_{тт}= \m_{газ} \]

Потребный расход газа:
\[ \m_{газ} = \m_{БО}+\m_{БГ} \]
\marginpar{БГ, БО --- расход газа на бак горючего, бак окислителя}
\[ \m_{БО} = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} \dfrac{p_{бо}}{(R_гT_г)_{бо}} = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} \dfrac{p_{бо}}{(R_гT_г)_{гг}} \psi_{бо} \]
\[ \psi_{бо} > 1 \]
\[ \m_{БГ} = \dfrac{\m_{г}}{\r_г} \dfrac{p_{бг}}{(R_гT_г)_{бг}} = \dfrac{\m_{г}}{\r_г} \dfrac{p_{бг}}{(R_гT_г)_{гг}} \psi_{бг} \]
\[ \psi_{бг} > \psi_{бо} > 1 \]

В баке окислителе происходит частичное догорание газа.

\[ \m_{газ} = \m_{тт} = u_1 \r_{тт} S_г \]
\[ S_{газ} = \dfrac{\m_{газ}}{u_1 \r_{тт}} \]
$ u_1 $ --- берется при минимальной $ T_0 $ заряда (-55\deg C).
\[ L_{з} = u_1 \t_{раб} \]
$ u_1 $ --- беретесяпри максимальной $ T_0 $ заряда.

Эппюра горения\fig при различных условиях по температуре.

При $ \nu < 1 $ имеет место саморегулирование процесса горения\fig.

Температура горения определяется из допустимой температуры стенки бака. 



\section{}
\subsection{ДУ с ЖГГ --- ВСП}
\fig
1 --- балон со сжатым газом, пусковой клапан сжатого газа, 3 --- редуктор, 
4 --- мембраны свободного прорыва, 
5 --- дроссельные шайбы настройки расхода газа в дополнительные баки, 
6 --- бак с доп. ``О'',
7 --- бак с доп. ``Г'',
8 --- клапаны пусковые доп. ``О'' и ``Г'',
9 --- обратные клапаны,
10 --- дроссльные шайбы настройки ГГ и камеры,
11 --- ЖГГ Б``О'',
12 --- реле давления,
13 --- предохранит. клапаны,
14 --- ЖГГ Б``Г'',
15 --- пусковые клапаны камеры двигателя,
16 --- камера двигателя.

Осн. компоненты м.б. как самововоспламеняющиеся так и нет, а доп. --- обычно самовоспламеняющиеся. 

По сравнению с ТТ схемой --- $ \a $ может быть любым.

\subsubsection{Расчет}

Определение потребного давления баков ``О'' и ``Г''. Для этого ищем $ \a_{БО} $ и $ \a_{БГ} $\fig
	\[ K_{mЖГГ}= K_{mО}\a_{жгг} \]
	\[ \m_{\S ЖГГ} = \dfrac{\m_г p_б}{\r_г R_{гг}T_{гг}}\psi_{бг} \]
	$ \psi_{бг} >1$
	
	\[% 
	\begin{cases}
		\m_{гЖГГБГ} = \dfrac{\m_{\SЖГГБГ}}{K_{mЖГГБГ}+1}	\\
		\m_{оЖГГБГ} = \m_{\S ЖГГ БГ} - \m_{гЖГГБГ}
	\end{cases}
	 \]

	 \[ \m_{о ЖГГБО} = \m_{\SЖГГБо}\dfrac{K_{mЖГГБо}}{K_{mЖГГБо}+1}\]
	 \[ \m_{г ЖГГБг} =  \m_{\SЖГГБо} - \m_{о ЖГГБО}\]
	 \[ \m_{\S г}=\m_{г ЖГГБГ} + \m_{г ЖГГБо}  \]
	 \[ \m_{\S о}=\m_{о ЖГГБГ} + \m_{о ЖГГБо}  \]
	 \[ M_г =  \m_{\S г} \t_{раб.двиг}\]
	 \[ M_о =  \m_{\S о} \t_{раб.двиг}\]

\subsection{ДУ с ТНА без дожигания ГГ}

\begin{enumerate}
	\item С использованием вспомогательного компонента для привода турбины.\fig
	1 --- баки со сжатым газом, 2 --- пусковой клапан высокого давления, 3 --- редуктор, 4 --- мембрана,
	5 --- бак со вспомог. компонентом, 6 --- реактор, 7 --- турбина, 8,9 --- насосы О/Г, 10 --- камера сгорания.

	\textbf{Минус данной системы}: 3-ий компонент усложняет систему.

	\item Схема с использованием основного компонента для привода турбины\fig
	\item Если один из кмопонентов разлагается --- один собственный компонент\fig
	\textbf{Плюсы}: отсутствует 3-ий дополнительный компонент, но в первый момент турбину нужно раскручивать.

\end{enumerate}

\subsubsection{Расчет}
\[ I_{уДУ} = \dfrac{P_\S}{\m_\S} = \dfrac{p_{к}+\D p_{выхлоп}}{\m_{\S к}+ \m_{турб}}= \dfrac{P_{к}+\D P_{выхлоп}}{\m_{\S к}(1 + \overline{m_{т}})}\]
\[ I_{уДУ} = \dfrac{I_{уКам}}{1+\overline{m_т}} < I_{уКам} \]
\[ \D P_{выхл} << P_{кам}\ т.к. \]
\[ w_{a выхл} << w_{a Кам} \]
\[ N_т= N_{но}+N_{нг} \]
\[ \m_тL_{ад}\h_т = \dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p_{о2}-p_{о1}}{\h_{но}} + \dfrac{\m_
г}{\r_г}\dfrac{p_{г2}-p_{г1}}{\h_{нг}}\]

\[ \m_о=\m_{о.кам}+\m_{о.гг} = \dfrac{\m_{\S кам}K_{m кам}}{K_{m кам}+1} + \dfrac{\m_{т}K_{m гг}}{K_{m гг}+1}\]
\[ \m_г=\m_{г.кам}+\m_{г.гг} = \dfrac{\m_{\S кам}}{K_{m кам}+1} + \dfrac{\m_{т}}{K_{m гг}+1}\]

\[ \m_о=\m_{\S кам}(\dfrac{K_{m кам}}{K_{m кам}+1} + \dfrac{\overline{m_т}K_{m гг}}{K_{m гг}+1}) \]

\[ L_{ад} = \dfrac{n}{n-1}R_{гг}T_{гг}\left( 1 - (\dfrac{p_{т.вых}}{p_{т.вх}})^{\dfrac{n-1}{n}} \right) \]


	\begin{enumerate}
		\item $ (RT)_{гг\a>1}<(RT)_{гг\a<1} $
		\item $ T_{доп\a>1}< T_{доп\a<1} $
		\item $ P_{вых}^{ок} $ ниже за счет низкого гидравлического сопротивления.
	\end{enumerate}
	


\subsection{ДУ с ТНА с дожиганием ГГ. Г + Ж}
\[ N_т=N_{но}+N_{нг} \]
\[ \m_тL_{ад}\h_г = \dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p_2^о-p_1^о}{\h_{но}} \]
\[ p_2^о = p_{гг} + \D p_{но-гг}\]
\[ p_{2}^{г}=p_{гг} + \D p_{нг-гг} \]
\[ p_{вых}^т= p_к+\D p_{т.к} \]
\[ \dfrac{p^т_1}{p^т_2} = \pi_т \Ra p_{гг} = (p_к+\D p_{т.к})\pi_т \]

? $ p_{гг} $; чтобы снизить $ M_{ду} $ необходимо снижать $ p_{гг} $
\[ \m_{т} \dfrac{n}{n-1}R_{гг}T_{гг}\left( 1- (\dfrac{1}{\pi_т})^{\dfrac{n-1}{n}} \right)\h_т =  \]

\[ = \dfrac{\m_о}{\r_о} \dfrac{(p_к+\D p_{т-к})\pi_т +  \D p_{но-гг} - p_{о1}}{\h_{но}}+ \]
\[ +\dfrac{\m_г}{\r_г} \dfrac{(p_к+\D p_{т-к})\pi_т +  \D p_{нг-гг} - p_{г1}}{\h_{нг}} \]
Необходима выскопереходная малоперепадная турибна.

\section{}
\subsection{О выборе типа ГГ для схемы Г + Ж}
\fig* Необходимо увеличивать коплекс $ \m_т R_{гг}T_{гг} $, чтобы $ \pi_т $ уменьшить. Чтобы увеличить этот комплекс, надо выбирать кислый газ, потому что расход увеличивается в разы.


	\begin{enumerate}
		\item Для ОГГ:
		\[ \m_т = \m_{ок}+\D \m_{г} \]
		\[ K_{mОГГ} = \dfrac{\m_{ок}}{\D \m_{г}} \]
		\[ \a_{гг} = \dfrac{K_{mОГГ} }{K_{m0}} \]
		\item Для ВГГ:
		\[ \m_т = \m_{г}+\D \m_{ок} \]
		\[ K_{mВГГ} = \dfrac{\D \m_{ок}}{\m_{г}} \]
		\[ \a_{гг} = \dfrac{K_{mВГГ} }{K_{m0}} \]
	\end{enumerate}

Исходя из молекулярных масс $ \m_{ок}=2\ldots4\m_{г} $, поэтому в схемах с дожиганием принимается кислый газ. Но есть исключения.\fig*
2H2 + O2 = 2H2O за счет очень высокой $ R $ лучше использовать восстановительный газ.

\subsubsection{Безгазогенераторная схема с дожиганием}

\fig*

\begin{itemize}
	\item+ высокая надежность
	\item- температура водорода ограничена материалом стенки, $ R T_{H_2} $ ограничено, поэтому и $ p_k =30\ldots50 ати$.
\end{itemize}

\subsubsection{Схема Г + Ж с подкачивающим насосом}
\fig*
\[ N_т= N_{о}+N_{г}+N_{доп.г} \]
$ N_{г}+N_{доп.г} $ --- меньше чем $ N_г $ при подачи горючего и в камеру и в ГГ, поскольку $ \m_{г.к}>>\m_{г.гг} $, однако необходим анализ рациональности применения с учетом надежности.


\subsubsection{Схема Г + Г}

\fig*
Данная схема позволяет либо уменьшить $ \pi_т $ либо увеличить $ p_k $, для замыкания уравнения.

Конструктивная сложность даннной схемы не позволила ей развиваться.

Преимущества схемы с дожиганимем\fig.


\subsection{Двигательные установки с замкнутой схемой}

ДУ с замкнутой схемой называется установка в которой отработавшее в турбине рабочее тело поступает в камеру сгорания где происходит его догорание при оптимальном соотношении горючих и окислительных элементов. В таких установках более полно используется для создания тяги вся химическая энергия компонентов содержащихся на борту. Также позволяет повышать давление в камере за счет чего увеличивается удельный импульс. 

В зависимости от состояния различают: Г + Ж и Г + Г. По схеме Г + Ж один из компонентов полностью поступает в газогенератор где сгорает с частью второго компонента. Второй компонент поступает в камеру в жидком виде.

\subsubsection{Определение основных параметров работы Г + Ж}
Схема\fig: 1 --- бак окислителя, 2 --- турбина, 3 --- насос окислителя, 4 --- газовод, 5 --- камера двигателя, 6 --- бак горючего, 7 --- газогенератор, 8 --- насос горючего.

Основное уравнение --- уравнение баланса мощностей, при заданном $ p_{к} $ определить $ p_{гг} $.

\[ N_т=\S N_н \]
\[ N_т= \m_т\h_т \dfrac{k}{k-1} RT^{*}_{вх} \left( 1 - \left( \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}^*} \right)^{\dfrac{k-1}{k}} \right) \]

\[ \S N_н= \dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p^о_{под} - p_{вх}^о}{\h_{н}^о} +
\dfrac{\m_г}{\r_г}\dfrac{p^г_{под} - p_{вх}^г}{\h_{н}^г} \]

Получаем:

\[ \m_т\h_т \dfrac{k}{k-1} RT^{*}_{вх} \left( 1 - \left( \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}^*} \right)^{\dfrac{k-1}{k}} \right) = \]
\[ =\dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p^о_{под} - p_{вх}^о}{\h_{н}^о} +
\dfrac{\m_г}{\r_г}\dfrac{p^г_{под} - p_{вх}^г}{\h_{н}^г}  \]


\section{}
(Продолжение)


\begin{itemize}
	\item \[ \m_{т} = \m_{жгг} [кг/с] \]
	\item $ k $ --- показатель адиабаты ПС, в ДЗ $ k=1.2 $.
	\item $ \h_т, \h_{о}, \h_{г} $ --- эффективные кпд турбины, насосов о и г.
	\item $ p_{под}^о $ --- давление подачи, за насосом,
	\item $ p_{вх}^{о} $ --- давление на входе в насос.
	\item $ RT^*_{вх} [Дж/кг]$ --- газовая постоянная и температура торможения на входе в турбину.
\end{itemize}


Так как турбины вешают сразу на ГГ чтобы не было потерь:
\[ RT^*_{вх} = (RT)_{ЖГГ} \]

\[ p_{вых} = p_{к} +\D p_{к} \]
\[ p_{вх}^* = p_{жгг}\]
\[ \pi_т=\dfrac{p_{вх}^*}{p_{вых}} \]
\[ p_{под} = p_{жгг}+\D p_{жгг} = \pi_т (p_k+\D p_k) + \D p_{жгг} \]

Подставляем все эти формулы в общую формулу и получаем развернутое выражение для определения $ \pi_т $:


\begin{multline}
	\m_т\h_т \dfrac{k}{k-1} (RT)_{жгг}\left( 1 - \dfrac{1}{\pi_т^{\frac{k-1}{k}}} \right) = \\
\dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{\pi_т(p_k+\D p_k) + \D p^о_{жгг}-p_{вх}^{о}}{\h_о} + \\
\dfrac{\m_г}{\r_г}\dfrac{\pi_т(p_k+\D p_k) + \D p^г_{жгг}-p_{вх}^{г}}{\h_г}
\end{multline}



Заданы: $ \m_т, k, R,T, \m_о, \m_г, \r_о, \r_г $, задаются: $ \h_т, \h_о, \h_г$, оцениваются: $ \D p_{i}, p_{вх}^{о,г} $, это уравнение дает зависимость: $ \pi_т = f(p_k) $. Строятся зависимости $ N_т =f(\pi_т), \S N_н = f(\pi_т) $.

\subsection{Влияние давления в камере сгорания на параметры работы установки}

\fig*
1,2,4 --- потребные мощности, 3 --- располагаемая мощность.

\[ p_{k1}<p_{k2}<p_{kmax} \]

Здесь и в дальнейшем анализ проводится при постоянном сумарном расходе компонентов через камеру (изменение давление в камере производится путем изменения сечения критики).

Режим 2 не рассматривается, потому что тяга и удельный импульс не меняются, зато увеличивается масса конструкций, не выгодно.  

При давлениях больше $ p_{kmax} $ схема не замыкается.

\subsection{Определение $ p_{kmax} $}

Аналитически, $ \m_т, (RT), k = const $, $ \h_т=\h_о=\h_н $,
$ \D p_{жгг}^{о, г} = \D p_{жгг} $, $ p_{вх}^{о, г} = p_{вх}^н=const $,
$ \D p_{к} =const $.

\begin{equation}
	\m_т\h_т\dfrac{k}{k-1}(RT)_{жгг}\left( 1 - \dfrac{1}{\pi_т^{\frac{k-1}{k}}} \right) = \\
	\dfrac{\pi_т (p_k + \D p_к) +\D p_{жгг} - p_{вх}}{\h_н}Q_{\S}
\end{equation}

 где $ Q_{\S} = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} + \dfrac{\m_г}{\r_г} $.

 \[ p_k = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_н\h_т \dfrac{k}{k-1} (RT)_{жгг} \left( 1 - \dfrac{1}{\pi_т^{\frac{k-1}{k}}}  \right) - \dfrac{\D p_{жгг}+p_{вх}^н}{\pi_т}-\D p_к \]

ОГГ:
\[ \r_{пр} = \dfrac{\m_т}{Q_{\S}} = \dfrac{K_m(K_{mжгг}+1)\r_о\r_г}{K_{mжгг}(K_m\r_г+\r_о)} \]

ВГГ:
\[ \r_{пр} = \dfrac{(K_{mжгг}+1)\r_о\r_г}{K_m\r_г+\r_о} \]

Вводим коэффициенты:
\[ A = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_н\h_т \dfrac{k}{k-1} (RT)_{жгг}  \]


\[ p_k = (A - \D p_{жгг}+p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_т}-\dfrac{A}{\pi_т^{\dfrac{2k-1}{k}}}-\D p_к \]

Чтобы найти максимум:
\[ \dfrac{dp_k}{d\pi_т}=0 \]

\[ \dfrac{dp_k}{d\pi_т}=-\dfrac{A - \D p_{жгг}+p_{нвх}}{\pi_т^2} + A \dfrac{2k-1}{k}\dfrac{1}{\pi^{\dfrac{3k-1}{k}}} \]

Необходимое значение перепада давления:

\[ \pi_{opt} = (\dfrac{A}{A - \D p_{жгг} +p_{вхн}} \dfrac{2k-1}{k})^{\dfrac{k}{k-1}} \]


\[ p_{kmax} = (A - \D p_{жгг}+p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_{opt}}-\dfrac{A}{\pi_{opt}^{\dfrac{2k-1}{k}}}-\D p_к\]

Эти уравнения позволяют определить $ p_{kmax}, \pi_{opt} $.

Использование дожимного насоса позволяет уменьшить $ p_{kmax} $.

\subsection{Возможности замкнутых схем типа Г + Ж с окислительным и востановительным ГГ}

$ \m_{ОГГ} > \m_{ВГГ} $, при этом при росте $ RT $ (на проценты), а рост массового расхода в разы, поэтому для большинства топлив, кроме водорода, используются окислительные газогенераторы.

\fig 1 --- потребная мощность, 2 --- ОГГ, 3 --- ВГГ, $ \pi, N_{ОГГ} < \pi, N_{ВГГ} $. Но иногда может оказаться выгоднее ВГГ.

\subsection{Пример расчета основных параметров замкнутой системы подачи}
Дано: 80\% HNO3 + 20\%N2O4, Тонка250 (50\% Ксилидин C6H3(CH3)2NH2 + 50\% триэтиламин (C2H5)3N), замкнутая схема Ж+Г с ВГГ или ОГГ без вспомогательного насоса. 

Параметры ТНА:
\begin{eqnarray*}
	\h_т=0.4 \\
	\h_н=0.6 \\
	k = 1.2\\
	\r_о = 1590 кг/м^{3} \\
	\r_г = 845 кг/м^3 \\
	\m_о = 160 кг/с \\
	\m_г = 40 кг /c \\
\end{eqnarray*}

Из условий допустимых температур: ОГГ: $K_m=20 $, ВГГ: $K_m=0.6$, $ RT = 490\.10^3 $ (из terra) считаем одинаковым для обоих типов.

Требуется определить при работе установки перепад давления $ \pi_т, N_{тна}, p_{жгг} $ при $ p_K=90ата $.


\subsubsection{Определяем или оцениваем необходимые для расчета величины}

ОГГ:
\[ \m_т=\m_о+\m_г = \m_o + \dfrac{\m_о}{K_{mжгг}} = [[mo]] + [[mo]]/[[Kmj]] = [[mtj]] \]

ВГГ:
\[ \m_т=\m_о+\m_г = \m_г + \m_гK_{mжгг} = [[mg]] + [[mg]]\.[[Kmv]] = [[mtv]] \]

Оцениваем потери:
\[ \D p_{жгг}^о = \D p_{жгг}^г = 2.94 МПа  \]
\[ \D p_{к} = 1.47 МПа \]
\[ p_{вх}^о = p_{вх}^г = p_{вх} = 0.49 МПа \]

Объемный расход компонентов:

\[ Q_\S = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} + \dfrac{\m_г}{\r_г} = [[Qs]] \]


Зависимости мощностей турбины:

Для ОГГ:
\[ N_{то} = \m_т\h_т (RT)_{жгг} \dfrac{k}{k-1}\left( 1 - \pi_т^{\dfrac{1-k}{k}} \right) = 1.98\.10^8(1-\dfrac{1}{\pi^{0.16}}) = \]

Для ВГГ:
\[ N_{тг} = 7.5\. 10^7(1-\dfrac{1}{\pi_т^{0.16}})  \]


Зависимости для мощности насоса:
\[ N_н = \dfrac{\pi_т(p_k+\D p_k) + (\D p_{жгг}-p_{нвх})}{\h_н}Q_\S = 0.56\.10^6+2.34\.10^6\pi_т \]


Далее строим графики\fig 1 --- $ N_{то} $, 2 --- $ N_{тв} $, 3 --- $ N_н $. 

Получаем, что:

ОГГ:
\[ \pi_{то} = [[pi_to]] \]
\[ N_{то} = [[Nto]] \]
\[ p_{жгг} = \pi_{то}(p_к+\D p_к) = [[pogg]] \]
\[ p_{под} = p_{жгг} + \D p_{жгг} = [[ppodo]] \]

ВГГ:
\[ \pi_{тг} = [[pi_tg]] \]
\[ N_{тг} = [[Ntg]] \]
\[ p_{жгг} = \pi_{тг}(p_к+\D p_к) = [[pvgg]] \]
\[ p_{под} = p_{жгг} + \D p_{жгг} = [[ppodg]] \]

ОГГ:
\[ A = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_т\h_н\dfrac{k}{k-1}(RT)_{жгг} = [[Ao]] МПа\]

\[ \pi_{тopt} = (\dfrac{A}{A-\D p_{жгг} + p_{нвх}}\dfrac{2k-1}{k})^{\dfrac{k}{k-1}} = [[pi_opto]] \]
\[ p_{kmax} = (A - \D p_{жгг} + p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_{тopt}}-\dfrac{A}{\pi_т^{\dfrac{2k-1}{k}}}- \D p_{к} = [[pkmaxo]] \]

ВГГ:
\[ A = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_т\h_н\dfrac{k}{k-1}(RT)_{жгг} = [[Ag]] МПа\]
\[ \pi_{тopt} = (\dfrac{A}{A-\D p_{жгг} + p_{нвх}}\dfrac{2k-1}{k})^{\dfrac{k}{k-1}} = [[pi_optj]] \]
\[ p_{kmax} = (A - \D p_{жгг} + p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_{тopt}}-\dfrac{A}{\pi_т^{\dfrac{2k-1}{k}}}- \D p_{к} = [[pkmaxj]] \]


Сводная таблица

\begin{table}[h]
\centering

$
	\begin{array}{|c|c|c|c|}
			 &окис & восст & В/О\\
		\pi_т & [[pi_to]] & [[pi_tg]] &\\
		N_р, кВт 	& [[Npo]]&  [[Npg]]&\\
		p_{жгг}, МПа & [[pjggo]] & [[ pjggg ]] &\\
		p_{под}, МПа & [[ppodo]] & [[ppodg]]&\\
		\pi_{opt} 	& [[pi_opto]] & [[pi_optg]]&\\
		p_{k.max}, МПа & [[pkmaxo]] & [[pkmaxg]] &\\
		\m_т, кг/с & [[mto]] &  [[mtg]]& \\



	\end{array}
$

	
\end{table}

Обязательно нарисовать схему с расстановкой давлений по тракту!

Преимущества и недостатки установки с замкнутой схемой по сравнению с открытой схемой:

\begin{itemize}
	\item[$ + $] Более полное использование энергии топлива.
	\item[$ + $] Отсутствуют потери тяги на привод турбины.
	\item[$ + $] Удельный импульс больше.
	\item[$ + $] Намного большая начальная масса баков.
	
	\item[$ - $] Большая сложность.
	\item[$ - $] Снижение надежности.
	\item[$ - $] Очень высокие давления подачи.
	\item[$ - $] Большая масса.
\end{itemize}



\section{Системы и управления и регулирования ЖРД}
Выделяют две основные группы систем:
\begin{enumerate}
	\item Обеспечивающие запуск и остановку ДУ. Определяются методом запуска и останова выбран. Требования:
	\begin{itemize}
		\item Надежность запуска и остановки,
		\item Заданное время выхода на режим и останова.
	\end{itemize}

	Важной характеристикой является время выхода на режим, 
	для баллестических ракет: 2--3 с, для ЗУР: до 1 с.

	\item Обеспечивающие поддержание заданного режима работы. Требования:
	\begin{itemize}
		\item Надежность.
		\item Поддержание заданного режима с требуемой точностью: тяга 2\%, $ K_{mк} $ 1.5\%, $ K_{mгг} $ 2\%, $ p_б $ 3\%.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Рассмотрим основные способы регулированя тяги и некоторые способы регулирования всей ДУ.

\subsection{Системы регулирования тяги}
Необходимо для сохранения тяги на постоянном уровне, либо для изменения тяги по заданному закону регулирования.
\[ P= K_тf_{кр}p_k \]

На все три параметра можно влиять чтобы изменять тягу. 

При заданном $ K_m $ коэффициент тяги $ K_т $ можно менять только с помощью $ \dfrac{f_1}{f_{кр}} $. Для ЖРД это сложно, поэтому этот способ не рассматривается.

В ЖРД возможно менять $ f_{кр} $ если сделать "иглу" которую можно перемещать зажимая критическое сечение, но с точки зрения охлаждения данная система не годится. Также это можно делать отключением одной или нескольких камер.

Основным и наиболее распространенным методом остается изменение $ p_k $. Этот метод дает возможность регулирования в широком диапазоне $ 3\ldots5 $ раз. 

\subsubsection{Способы регулирования тяги изменеием $ p_k $}
\begin{enumerate}
	\item Изменение числа оборотов ТНА (до 20\%).
	\begin{enumerate}
		\item изменение расхода рабочего тела на турбину, более применим для открытой схемы;
		\item изменение $ K_{mгг} $, т.е. $ T_{рт} $, более применим для закрытой схемы.
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}
		\item[$ + $] Быстрое реагирование
		\item[$ - $] Ухудшение параметров ТНА на нерасчетных режимах
 	\end{enumerate}

	Схема регулирования\fig: 1 --- датчик давления, 2 --- бортовая ЭВМ, 3 --- источник энергии, 4 --- привод дроссельных заслонок, 5 --- дроссельные заслонки, 6 --- газогенератор, 7 --- турбина, 8 --- насосы. Входным сигналом ялвяется давление в КС, тяга пропорциональна давлению, на привод 4 поступает сигнал рассогласования.

	 \item Дросселирование расхода компонента в камеру сгорания.
	\fig*
	 \begin{itemize}
		 \item[$ + $] Быстро.
		 \item[$ + $] ТНА, ВСП.
		 \item[$ - $] Затрата мощности на прокачку.
		 \item[$ - $] Избыточное давление в баках.
	 \end{itemize}

	 \item Отключение части форсунок.

	 Отключается Центр головки, переферию нельзя, там охлаждение.
	 \begin{itemize}
		\item[$ + $] Быстро.
		\item[$ + $] Глубокое регулирование.
		\item[$ - $] Опасность прогара головки, требуется обеспечивать самостоятельное охлаждение головки.
	\end{itemize}
	\item Изменение перепада давления на форсунках.
	\begin{itemize}
		\item[$ + $] Быстро.
		\item[$ + $] ТНА, ВСП.
		\item[$ - $] Затрата мощности на прокачку.
		\item[$ - $] Избыточное давление в баках.
	\end{itemize}
	\item Закольцовывание части расхода компонента.
	\begin{itemize}
		\item[$ + $] Быстро.
		\item[$ - $] Затрата мощности на прокачку.
	\end{itemize}
	\item Изменение давление в баках при ВСП.
	\begin{itemize}
		\item[$ - $] Медленно.
		\item[$ - $] Избыточное давление в баках.
	\end{itemize}
	\item Изменение $ K_m $ КС.
	\begin{itemize}
		\item[$ + $] Быстро.
		\item[$ - $] Ухудшение рабочих характеристик КС.
	\end{itemize}



\end{enumerate}

В основном используется комбинация рассмотренных методов. 

\subsubsection{Изменение направления вектора тяги}
\begin{enumerate}
	\item Газовые рули\fig Недостаток: большие потери тяги из-за трения.
	\item Рулевые двигатели\fig Недостаток: ниже надежность из-за большего числа камер, требуется специальная система подачи.
	\item Газ из ТНА\fig
	\item Карданный вал, поворачивается вся камера, ТНА поворачивается вместе с камерой, приходится преодалевать гироскопический момент\fig
	\item Вдув газа в закритическую область\fig 

\end{enumerate}

\section{}
\subsection{Лабораторная работа}
Схема установки\fig, первая система с разгруженными баками, 1 --- аккумулятор сжатого газа, 2 --- клапан, 3 --- редуктор, 4, 5 --- разрывные мембраны, 6,7 --- баки, 8, 9 --- насосы, 10 --- ЖГГ, 11 --- турбина, 12, 13 --- дроссельные шайбы, 14, 15 --- пуско-отсечные клапаны, 16 --- камера, 17 --- выхлопная труба

\subsection{Лекция}

Есть две системы РСК и РКС.

Схема РСК\fig 1 --- камера сгорания, 2 --- дроссель, 
3 --- аккумулятор, 4 --- бортовая эвм, 5 --- датчики уровня в баке

Схема совместоного управления (РСК+РКС)\fig 
1 --- камера, 2 --- команда с земли, 3 --- бортовая ЭВМ, 4 --- датчик давления, 5 --- регулируемый дроссель, 6 --- система опоржнения баков, 7 --- регулятор подачи топлива в газогенератор, 8 --- газогенератор, 9 --- турбина, 10 --- дроссельный регулятор.

Схема со стабилизатором соотношения компонентов\fig, 11 --- стабилизатор.

Схема со стабилизатор $ K_m $ ЖГГ\fig.

\subsection{Редукторы давления газа}

Назначение и классификация, reduce --- понижать.


\begin{enumerate}
	\item Редукторы подачи --- служат для подачи компонента в ГГ или камеру, жесткие требования, но редко.
	\item Редукторы наддува --- служат для наддува баков 3им компонентом.
\end{enumerate}

Понижение давления происходит в результате дросселирования через проходное сечение малой площади. 

При дросселировании у всех газов кроме Гелия температура понижается, величина зависит от площади сечения.

Эффект понижения температуры --- дроссель-эффект.

Докритический режим работы:
\[ \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}} > \d_{кр} = (\dfrac{2}{k+1})^{\dfrac{k}{k-1}}\]

Как правило работа происходит на закритическом режиме, так как выходные условия не влияют на входные.


Разделяют:
\begin{enumerate}
	\item Редуктор прямого хода
	\item Редуктор обратного хода
\end{enumerate}


\section{}
Фото на планшете
\section{}
Схема ЖРДУ с ВСП\fig 1 --- шар-балон (30-40 МПа), 2 --- пуско-отсечной клапан, 3 --- редуктор, 4,5 --- мембрана, 6,7 --- баки, 8,9 --- дроссели, 10 --- дренажный клапан, 11,13 --- пуско-отсечные клапаны, 12 --- камера.
\[ p_б = p_k + \D p_{гдр} +\D p_ф \]
\[ p_{кmax} = 2..2.5 МПа \]

Схема ЖРДУ с дожиганием ГГ\fig 1 --- шар-балон, 2 --- пуско-отсечной клапан, 3 --- редуктор, 4,5 --- мембрана, 6,7 --- баки, 8, 9 --- насосы, 10 --- газогенератор, 11 --- турбина, 12, 13 --- дроссель, 14,15 --- клапан, 16 --- камера.

\[ I_{у. без\ дож} = \dfrac{I_у}{1+\m_{тур}} \]
\fig*

\subsection{Запуск и останов ЖРДУ}
Для надежности запуска ДРЖ необходимо гарантировать воспламенение топлива при минимальном времени выхода на режим. На ЖРД однократного запуска ставится заглушка чтобы быстрее выйти на режим. 

По характеру выхода различают: плавный, ступенчатый и пушечный запуск.
\begin{itemize}
	\item Плавный запуск --- воспламенение с небольшим числом топлива с последующим плавным нарастанием. Обеспечивается за счет инерционности ТНА. Время запуска --- время раскрутки ТНА.
	
	\item Ступенчатый запуск характеризуется введением ступени тяги, т.е. тяга повышается ступенчато, целесообразно при запуске ЖРД больших тяг.  
\end{itemize}

Способы зажигания зависят от топлива, двигателя, условий эксплуатации:
\begin{itemize}
	\item химические --- самовоспламенение подобранных компонентов, либо третий компонент в системе несамовоспламеняющихся топлив (пусковое горючее, триэтилбор, триэтилаллюминий);
	
	\item пиротехнические --- с помощью специального пиропатрона (однократный запуск, потому что пиропатрон горит один раз, однако при батареи пиропатронов -- несколько раз);
	
	\item электрические --- с помощью искровой или накальной свечи, для многократного запуска, недостаток: малая тепловая мощность, большая масса аккумулятора;
	
	\item газодинамические (с помощью тепловой трубки Ранка-Кутта или трубы Леонтьева, только на газу);
	
	\item аккустические;
	
	\item лазерные;
	
	\item каталитическое.
\end{itemize}


\subsection{Изменение давления в камере сгорания при запуске}

Характеристика запуска: скорость нарастания давления $ dp/d\t $, величина заброса: $ p_{max}/p_{ном} $.
\fig 1 --- плавный запуск, 2 --- пушечный запуск, 3 --- ступенчатый запуск.

\[ \int_0^{\t_з} G(\t)d\t = G_{пуск}\t_з = V_k\r_k \]
\[ p_{max}=G_{пуск} \t_з \dfrac{RT}{V_k} \]
\[ \dfrac{p_{max}}{p_k} = \dfrac{G_{пуск}\t_з}{G \t_{усл}} \]

\[ G_{пуск}=1.5\ldots2 G_{ном} \]
\[ \t_{з}>>\t_{пр} \]

Для самовоспламеняющихся $ \t_з=0.01\ldots0.03 $. Для несамовоспламеняющихся время будет зависеть от мощности воспламенительных компонентов.

Некоторые компоненты теряют возможность самовоспламеняться в космосе

На $ \t_з $ влияют:
\begin{enumerate}
	\item начальная температура топлива, на холоде запустить тяжелее, заброс будет выше,
	
	\item начальное давление в камере, с уменьшением давления, время задержки будет расти, следовательно растет $ p_{max} $,
	
	\item состав, и соотношение и добавки,
	
	\item опережение подачи одного из компонентов,
	
	\item прочие влияния.
\end{enumerate}

\subsection{Останов двигателя}

Принудительная остановка закрытием клапанов осуществляется на баллестических ракетах и космических изделиях. 

Критерием качества останова является импульс последействия. Величина импульса тяги двигателя с момента поступления команды закрытия до полного прекращения работы.

\[ I_y = \int_0^\t Pd\t \]

Структура импульса последействия\fig $ \t_1 $ --- время иннерции камеры (запас топлива в камере) $ \t_1\approx\t_у $, $ \t_2 =0.1...0.3с $ --- время закрытия отсечного клапана (если пироклапан: $ \t_2=0.001...0.005 $), $ \t_3 $ --- работа за счет поступления компонентов оставшихся в полостях, $ \t_4\approx\t_у $ --- истечение из камеры сгорания последней порции топлива. 

Чтобы снизить импульс последействия:
\begin{enumerate}
	\item снизить тягу при выключении,
	\item применение отсечных пироклапанов,
	\item уменьшение объемов полостей от отсечных клапанов до форсунок, 
	\item включение дренажа полостей после отсечки подачи компонентов,
	\item продувка камеры и полостей.
\end{enumerate}

\subsection{Топливные баки}
В зависимости от подачи:
\begin{enumerate}
	\item нагруженные (находящиеся под высоким давлением при работе ЖРД),
	
	\item разгруженные.
\end{enumerate}

Давление выбирается из условий устойчивост баков и безкавитационной работы насосов.

Схемы расположения баков:\fig
\begin{itemize}
	
	\item Тандем 
	\item[a.] Тоннельное расположение
	\item[b.] Пакетное
	\item[c.] совместное последовательное
	\item[d.] совместное
	\item[e.] совместное коаксиальное
	\item[f.] Спиральное
\end{itemize}

Баки всегда делаются из оболочек вращения чтобы избежать возникновения изгибных напряжений.

Нагруженные баки шаровой формы обладают наибольшей прочностью.


\subsection{Внутренние устройства баков и схемы заборных устройств}

Заборные устройства:
\begin{enumerate}
	\item Качающийся заборник\fig
	\item Поршень\fig
	\item Мешок\fig
\end{enumerate}

Воронко-гасящая тарель\fig, демпфер плесканий\fig.

Капилярное заборное устройство (КЗУ, КСОТ, ВБУКТ).\note{посмотреть схемы}

\section{Выбор основных параметров ЖРДУ}

\begin{enumerate}
    \item Выбор топлива:
    \begin{enumerate}
        \item по энергетическим характеристикам $ P_п $ и $ I_у $ выше.
        \item токсичность
        \item агрессивность
        \item эксплуатационные (высококипящий)
        \item кинетические (самовоспламеняющийся)
        \item экономические (база производства)
    \end{enumerate}
    \item Выбор оптимального давления в камере сгорания:\\
        $ V_{к}= I_{у.ср}\ln \mu_k $, 
        $ \mu_k = \dfrac{m_{нач}}{m_{кон}} = \dfrac{m_к+m_т}{m_к} = 1 + \dfrac{m_т}{m_к} = 1 + \dfrac{\r_vV_б}{m_к}$,\\
        $ \mu_k=1+\r_тr_к $,
        $ r_k = \dfrac{V_б}{m_к} $, $ V_к\propto \ln(1+r_k\r_т)\propto \r_т $.

    Оптимизируется по : $ \dfrac{I_{\S}}{M_{нду}}= \dfrac{\overline{P}\t}{M_{нду}} = \dfrac{\overline{I}_у \m_\S \t}{M_{нду}} = \overline{I}_у \dfrac{m_т}{M_{нду}} = \overline{I}_у \overline{M}_т$

    Необходимо дать наибольшую скорость при минимальной массе.
    
    
    
\end{enumerate}

\subsection{Выбор оптимального давления в камере для ДУ с вытеснительной системой подачи}
\[ M_{нду} = M_{кам}+M_{б}+M_{сп}+M_т \]\fig*
\[ M_{сп}=M_{констр}+M_{комп} \]
\[ M_{кам}\ne f(p_k) \]
потому что толщины камеры определяются технологией а не давлением (малые давления).
\[ M_б, M_{сп} = f(p_k) \]

Улучшение системы подачи ведет к улучшению свойств ЛА\fig*
\subsection{Выбор оптимального давления в камере для ДУ с ТНА без дожигания}
\fig*
\[ M_{нду} = M_{кам}+M_{б}+M_{ТНА}+M_{гг}+M_т \]

\[ M_{к}, M_{СП} = f(p_k) \]
\[ M_{б} \ne f(p_k) \]

Смысл совершенствования систем\fig (для пилотируемых аппаратов традиции (3ий комп.) перевешивают совершенство).

\subsection{Выбор оптимального давления в камере для ДУ с ТНА с дожиганием}
\fig*
\[ M_{нду} = M_{кам}+M_{б}+M_{ТНА}+M_{гг}+M_т \]

Отдельно не выделяем рабочее тело на турбину, поэтому
\[ M_{к}, M_{СП} = f(p_k) \]
\[ M_{б} \ne f(p_k) \]

\[ \overline{M}_т = 1 - \overline{M}_k - \overline{M}_{сп} - \overline{M}_б \]

\subsection{Компановка двигательной установки и ЖРД}
Компоновка --- целесообразное взаиморасположение узлов и агрегатов ЖРД.

Компоновку выполняют так, чтобы выполнялись требования:

\begin{enumerate}
    \item простота, в часности число систем агрегатов и узлов должно быть наименьшим,
    \item минимальные габариты и масса,
    \item высокая статическая и динамическая прочность,
    \item минимальная длина трубопроводов, уменьшаются потери и масса, поэтому желательно соединять узлы непосредственно,
    \item доступ к узлам и агрегатам должен быть обеспечен при сборке, предполетном обслуживании и т.п.,
    \item минимальная площадь донной поверхности, уменьшает массу донного теплозащитного экрана,
\end{enumerate}





\section{}
\subsubsection{Применение блочной конструкции}
Существует типоряд и комбинируя несколько узлов можно удовлетворить самого сзыскательного заказчика.

Блочная констуркция облечкает ремонт сборку и особенно целесообразна для многоразовых ЖРД.

Двигатели крепят на кардановом подвесе, ширниры проходят через центр масс чтобы снизить мощность на поворот. ТНА крепят на подвесе, сильфоны работают на изгиб а не сжатие растяжение.

ЖРД может иметь как один так и два основных ТНА, для максмально возможного снижения давления наддува применяются еще и бусторные ТНА, т.е. в составе может быть до 4 ТНА. 

В баке могут размещаться перегородка для демпфирования колебаний. 

Пример компоновки\fig 1 --- НРО, 2 --- камера двигателя, 3 --- Бак горючего, 4 --- Бак окислителя, 5 --- силовая рама, 6 --- баки с гелием.

\subsection{Трубопроводы}
Для подачи компонентов и для управления клапанами используются системы трубопроводов разных размеров и разных конструкций. Сечения подбираются исходя из допустимой скорости движения (5..30 м/с). При больших скоростях вырастают потери на гидравлику.

Сильфон --- металический сгибной шланг. 

Металлический сильфонный шланг с внутренней гофрированной трубкой\fig. 

Способ заделки эластично-тканевого шланга (рукав)\fig.

Заделка трубопровода с помощью развальцовки\fig (медная трубка).

Фланцевые соединения\fig, годятся для больших диаметров.

Посадка шар-конус\fig. Не делать из нержавейки закусывает.

\subsection{Неразъемные соединения}

Особое значение для ДУ имеет обеспечение максимальной гермитичности всех ее соединений. Наличие негерметичности ведет к утечкам топлива, генераторного газа и сжатого газа.

Наиболее надежно стыковое (легко конртолировать на просвет рентгеном).

Несколько типов сварных соединений (аргонно-дуговая сварка):
\begin{itemize}
    \item \fig c подкладкой
    \item \fig буртик
    
\end{itemize}

Пайка:
\begin{itemize}
    \item \fig с кольцом, в индуктивной печи в среде инертных газов, 
\end{itemize}


\subsection{Клапаны}
Признаки классификации:
\begin{enumerate}
    \item Назначение \begin{itemize}
        \item входные Топливные
        \item главные пускоотсечные
        \item газогенраторные
        \item обратные
        \item предохранительные
        \item заправочные
        \item и т.д.
    \end{itemize}
    
    \item По кратности срабатывания \begin{itemize}
        \item одноразовые
        \item многоразовые
    \end{itemize}
    
    \item Способ (система) привода клапанов \begin{itemize}
        \item гидравлические
        \item пневматические
        \item пироприводные
        \item электромагнитные
        \item от электродвигателя
    \end{itemize}
    
    \item Нормальное положение клапана \begin{itemize}
        \item нормально-открытый
        \item нормально-закрытый
        \item нормально-приотрытые
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\section{}
\subsection{Газовые балоны}
Используются в вытеснительной системе подачи для вытесенения компонентов, в схеме с ТНА для наддува баков для уменьшения 
кавитации, в ПГС для управления.

Имеют сферическую форму, поэтому называются шар-баллоном, обеспечивают наименьшую массу при заданном давлении. 
Для уменьшения размера баллонов желательно выбирать небольшое начальное давление, наибольшее реализуемое давление --- 40 МПа, выше не имеет смысла (сложность заправки, утечки).

Для обеспечения герметичности важно добиться однородной структуры материалы, не хараткерна для литья, характерна для поковок. Чаще всего шар-баллоны делают из двух штампованных полусфер сваренных между собой. В таком случае важно отработка сварки и контроль шва.

Схема \fig 1,4 --- штуцеры, 2,3 --- кронштейны, 5 --- подкладка, 6 --- полусферы. Второй штуцер для датчиков. Подкладка обеспечивает качественное выполнение сварки полусфер. Кронштейны для крепления к раме двигателя (хомут), кронштейн 3 --- для установки управляющего клапана.

\subsection{Выбор вида вытесняющего газа}
Рассмотрим факторы которые влияют на конечное состояние вытесняющего газа:
\begin{enumerate}
    \item испарение компонентов топлива (испраяются с поверхности раздела газ-жидкость), при наличии испарения температура газа уменьшается, на стенках бака образуется пленка;
    \item температура стенок бака;
    \item конденсация пара;
    \item растворимость вытесняющего газа, определяется температурой и давлением;
    \item сжатие вытесняющего газа;
    \item химические реакции;
    \item турбулентность вытесняющего газа, для уменьшения теплообмена необходимо исключить турбулизацию поверхности жидкости;

\end{enumerate}

Основные требования с учетом изложенного:
\begin{enumerate}
    \item Низкая молекулярная масса;
    \item отсутствие конденсации из газа;
    \item нейтральность по отношению к компонентам топлива;
    \item стабильность в условиях длительного хранения;
\end{enumerate}

Больше всех подходит гелий, но дорогой, используется чаще азот, или в воздух в военной промышленности.

Газ не тратится полность, его можно просто вывести через сопло, например для разделения ступеней.

\subsection{Размещение ТНА в ДУ}


При манёврах, так как ТНА --- гироскоп, возникают дополнтельные моменты.

Схемы расположения ТНА\fig. Помимо компактности, стараются сделать путь от насоса до камеры короче, чтобы уменьшить потери. В двигателях замкнутой схемы газовод стараются делать как можно меньше, скорость в нем 150--200м/с. В случае поворотной камеры лучше размещать ТНА вместе с камерой, чтобы гибкие трубопроводы были без давления.

\section{}
\subsection{Основные способы получения рабочего тела ТНА}

По этому признаку ТНА можно разделить:
\begin{enumerate}
    \item Системы с ЖГГ;
    \item ПГГ (парогазогенератор, рабочее тело обрауется в результате разложения компонентов);
    \item Системы с приводом паром, который образуется в трактах охлаждения;
    \item Привод газом из камеры сгорания (не реализованна пока);
    \item Привод продуктами сгорания пороха;
\end{enumerate}

\subsection{Основные элементы ДУ с ТНА}

Обязательно должны быть предусмотрены следующие системы:
\begin{enumerate}
    \item Запуск и остановка --- включает в себя: 
    \begin{enumerate}
        \item система подготовки установки к запуску, продувки магистралей,захолаживание магистралей;
        \item Агр., обеспечивающие запуск и останов, стартеры, пуско-остечные клапаны клапаны;
        \item Блокировка, обеспечение определенной последовательности срабатывания;
        
    \end{enumerate}
    \item Наддув баков;
    \begin{enumerate}
        \item Наддув из аккумулятора давления;
        \item Наддув от ЖГГ;
        \item Наддув за счет скоростного напора воздуха;
        \item При низкокипящих --- самогенерации;
        
    \end{enumerate}
    \item Обеспечение заданного режима; Обеспечивается регуляторами:
    \begin{enumerate}
        \item регулятор измения тяги
        \item давления в камере сгорания по заданному режиму
        \item стабилизатор соотношения компонентов
    \end{enumerate}
    \item Заправка и слив компонентов;
\end{enumerate}

\subsection{Элементы топливных и газовых магистралей}
\begin{enumerate}
    \item Фильтры, для защиты от засорения, степень очистки определяется размером максимальных частиц, обычо от 5 до 10 мкм.
    \item Демпферы колебаний, для защиты от механического воздействия топливные магистрали:
    \begin{enumerate}
        \item Подсоединенный газовый объем;
        \item Поршневого типа;
    \end{enumerate}
    
    \item Расходные шайбы, жиклеры, предназначен для подбора требуемого расхода через него;
    \item Рамы, подвесы и кронштейны
\end{enumerate}


\subsection{Рамы подвесы и кронштейны}


\section{}
Пропуск
\section{}
\subsection{Конверсионные направления}
Теорморезак --- схема \fig, на водяном охлаждении, в дальнейшем заменили на охлаждение своим кислородом.

Система запуска турбины с помощью пускового сопла\fig.

Пусковые бачки\fig 1 --- шприцы, 2 --- пускоотсечные клапаны газогенератора, 3 --- обратные клапаны, 4 --- пускоотсечные, 5 --- камера.
\begin{enumerate}
    \item Камера, агрегат для запуска оставновки, создание давление, подачи, баки с системой наддува. Системы подачи бывают разные, турбонасосные и вытеснительная. Наиболее распространена турбонасосные, обеспечивают подачу в широком диапазоне давлений. В зависимости от дальнейшего использования рабочего тела: открытая и закрытая схема. Недостаток ТНА --- сложность, низкая надежность. Вытеснительные проще, но баки под давлением.
    \item Яркий пример ракета Н1, слишком много. При одной и той же тяге, однокамерный требует больше затрат на доводку, чем связка. Маленькие двигатели более устойчевы к ВЧ колебаниям. Связка по габаритам меньше, масса связки сопоставима с однокамерной. Но надежность падает с числом камер и агрегатов. В вытеснительных сложно подавать. Уменьшение числа камер важно.
    
\end{enumerate}
\section*{Консультация}

Удельный вес --- отношение массы установки без баков к тяге, типичное значение --- 7-10 $\dfrac{кг}{тс}$ = 0.7 $ \dfrac{г}{Н}$, для специальных ЖРДУ 3..5 $ \dfrac{г}{Н} $. Для ДУ больших тяг приближается к нижнему пределу. Самого большого совершенства достигают большие ДУ.

Дополнительные соображения по выбору материалов для некоторых компонентов.

Материал должен быть более прочным легким и обладать хорошими пластическими свойствами. Для материала внутренней оболочки должна быть теплопроводная и прочная --- компромисс.

Материал должен быть свариваемым, кислотостойким, и не являться катализатором.

Насадки иногда применяются изготавливаются из жаропрочных материалом на основе Титана и Ниобидя (ТНТ или ТВТ), не имеют системы регенертивного охлаждения.



\begin{enumerate}
    \item ЖРД и подача, получение импульса при минимальной массе, допустимые потери не больше 3-5\%, удельный вес 1г/Н.
    \item Однокамерные --- надежность, стоимость габариты, многокамерные --- устойчивость в ВЧХ, низкая надежность. Конструкция материалов сопловых насадков, слоеные материалы ТВТ ТНТ.
    \item Насосные и вытеснительные, рисуем схемы, принципиальные виды всех видов. 
    
    \item Основание --- диаграмма область применения с малыми импульсами. Насосные  без дожигания и с дожиганием.
    \item объемы, конструкция какой формы классификация, по форме, по взаимному расположению. Потребное давление считается из бака и из камеры проходя весь тракт, это говорит нам до какого давления надо наддуть бак чтобы пройти через все гидросопротивления.
    \item Класифицируются по виду генератора, запас рабочего тела вычисляется по балансу объемов, определяется объем газа, а из него объем шар-балона. Жидкостной и твердотопливные дают гоярчий газ, надо это учитывать.
    \item система орбитального маневрирования, мешки для того чтобы разделять газ от жидкости.
    \item автоматические регуляторы, которые поддерживают постоянным на выходе давление, при работе двигателя давление будет падать в шар-балоне, а в камере должно быть постоянным. Бывают редукторы подачи(в камеру. например буран, должны иметь высокую точность) и редукторы наддува (недолжны иметь высокую точность, стоит еще гидросистема,).
    \item Принцип действия --- ест ьмембрана которая сравнивает давление с усилием затяжки пружины. Подвижный клапан относительно неподвижного седла, открывается клапан по ходуу --- прямого, против --- обратного хода. Характеристика --- поведение под нагрузкой, разные для разных, есть рабочий диапазон использования.
    \item могут делатся из композиционных материалов, обочока - намотка. Назначение --- вытеснение и привод. \textbf{Виды вытесняющего газа}. Газ может раствориться, андо подбирать правильно
    \item Расчет из объема газов. НАчальное давление --- 400 атм не больше, рост давления --- рост утечек, в массе нет выигрыша. ПОдогрев для того чтобы уменьшить плотность и массу.
    \item Рисуем схемы, Докритические Сверхкритические, расчет объема, 
    \item Делаем классификацию, сравнительный анализ, преимущества недостатки области примения общие назначения,схема состав варианты, 
    \item тжс 
    \item тжс
    \item тжс
    \item рисовать баланс мощностей анализировать какой лучше.
    \item диафгрменные поршневые и тд, надо отделить газ от жидкости
    \item клапаны
    \item соединения
    \item самые тонкие фильтры 5мкн, демпферы чтобы уйти от резонансов подвес, рамы трубчатые с усилением в местах Стыковка
    \item рулевые камеры,поворотное сопло, рулевые штуки
    \item целесообразность
    \item особенность автоматный режим
    \item резаки
    \item назначение и классификации
    \item схемы
    \item Отрезали кусочки и искали оптимальное
    \item 2
    \item 3
    \item 4
    \item запуск бывает ступенчатый останов это импульс последействия.
\end{enumerate}






















































































\end{document}


